# Ressources de LaForgeÉdu

Vous trouverez ci-dessous une liste, bien entendu non exhaustive, de quelques projets de la Forge des communs numériques éducatifs.

Voir aussi (et surtout) la présentation d'une trentaine de logiciels libres de LaForgeÉdu [sur le site de la DRANE Grenoble](https://dane.web.ac-grenoble.fr/1d-0/la-forge-quelques-pepites).

## Logiciels libres

- **[PrimTux](https://primtux.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/primtux)] Libre et gratuit, sécurisé, fonctionnant sur tous les ordinateurs, même anciens, PrimTux est système informatique complet dédié à l’apprentissage et conçu par des pédagogues, pour l’école et la maison (école)
- **[MathALÉA](https://coopmaths.fr/alea/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/coopmaths/mathalea/)] Ressources libres en mathématiques pour vidéoprojecteur, smartphone et papier : plus de 2000 exercices à données aléatoires avec paramétrage des variables didactiques pour travailler les automatismes, pour imprimer des devoirs différents à chaque élève, pour évaluer les élèves sur ordinateur, pour donner des liens de révisions avec corrections (école, collège, lycée, mathématiques)
- **[e-comBox](https://www.reseaucerta.org/pgi/e-combox)** [[source](https://forge.apps.education.fr/e-combox/)] Plateforme regroupant des applications métiers essentielles pour développer les compétences numériques des élèves et des étudiants (lycée, supérieur)
- **[La Nuit du Code](https://www.nuitducode.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/nuit-du-code)] La Nuit du Code est un marathon de programmation durant lequel les élèves, par équipes de deux ou trois, ont 6h pour coder un jeu avec Scratch ou Python (école, collège, lycée, sciences)
- **[QCMCam](https://qcmcam.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/sebastien.cogez/qcmcam2)] Outil en ligne qui permet d’avoir un retour élève lors d’une évaluation, d’un sondage ou d’un vote, chaque élève disposant d’un marqueur imprimé qui lui est propre, suivant l’orientation 4 réponses sont possibles (école, collège, lycée)
- **[Éducajou](https://educajou.forge.apps.education.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/educajou)] Suite d'applications libres pour l'école primaire (école)
- **[Code Puzzle](https://www.codepuzzle.io)** [[source](https://forge.apps.education.fr/code-puzzle)] Puzzles de Parsons, défis avec tests à valider et devoirs supervisés pour enseigner et apprendre Python au collège/lycée et s'entraîner pour les épreuves de NSI.
- **[Cahiers Numériques](https://www.cahiernum.net)** [[source](https://forge.apps.education.fr/cahiers-numeriques)] Un cahier numérique permet d'avoir, côte à côte, un document de travail (cours, tutoriel, exercices...) et un environnement de création (Scratch, Geogebra, Basthon, BlocksCAD...).
- **[myMarkmap](https://myMarkmap.forge.apps.education.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/myMarkmap/myMarkmap.forge.apps.education.fr)] Outil pour créer facilement et sans inscription des cartes mentales en ligne  (école, collège, lycée)
- **[Flipbook](https://flipbook.forge.apps.education.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/flipbook/flipbook.forge.apps.education.fr)] Outil pour créer facilement un livre numérique que l'on peut feuilleter en ligne (école, collège)
- **[mon-oral.net](https://www.mon-oral.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/mon-oral)] Une plateforme libre pour la pratique de l’oral au primaire et au secondaire et l’entraînement aux examens (collège, lycée)
- **[CréaCarte](https://lmdbt.forge.apps.education.fr/creacarte/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/lmdbt/creacarte)] Outil en ligne pour concevoir et éditer des cartes à imprimer (école, collège, lycée)
- **[ChatMD](https://eyssette.forge.apps.education.fr/chatMD/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/eyssette/chatMD)] Un chatbot que vous pouvez configurer par vous-même en Markdown (collège, lycée)
- **[Markpage](https://markpage.forge.apps.education.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/markpage/markpage.forge.apps.education.fr)] Outil qui permet de créer facilement un mini site web ou une application pour smartphone, à partir d'un simple fichier en Markdown (collège, lycée)
- **[Pyxel Studio](https://www.pyxelstudio.net)** [[source](https://forge.apps.education.fr/pyxel-studio)] Environnement de développement Python/Pyxel en ligne pour créer et partager des jeux "retro-games 8 bits". Utile pour s'entraîner pour la Nuit du Code.
- **[SituLearn](https://situlearn.univ-lemans.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/lium/situlearn)] Projet de recherche visant à aider les enseignants à enrichir leurs sorties pédagogiques avec plusieurs applications (collège, lycée)
- **[Ubisit](https://ubisit.forge.apps.education.fr/ubisit-plan-de-classe-aleatoire)** [[source](https://forge.apps.education.fr/ubisit/ubisit-plan-de-classe-aleatoire)] Créez vos plans de classe et optimisez l’organisation de votre salle de cours (école, collège, lycée)
- **[École Inclusive](https://linuxfr.org/news/ecole-inclusive-une-application-libre-pour-la-prise-en-charge-des-eleves-en-situation-de-handicap)** [[source](https://forge.apps.education.fr/dsoulie/Ecole_inclusive)] Une application libre pour la prise en charge des élèves en situation de handicap  (collège)
- **[ePoc](https://epoc.inria.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/epoc/e-poc)] Créer et partager librement votre formation sur mobile, ePoc est composé d’un éditeur permettant la création de contenu pédagogique et d’une application mobile permettant de suivre la formation produite  (collège, lycée)
- **[Planet Alert](http://planetalert.tuxfamily.org/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/flenglish/planetalert)] Un monde ludique pour une pédagogie stimulante qui articule le monde numérique (site internet, exercices en ligne, espace de classe en ligne) et le monde réel de la classe  (collège, anglais)
- **[Secret Not Tellable](https://degrangem.forge.apps.education.fr/SecretNotTellable/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/DegrangeM/SecretNotTellable)] Un jeu sérieux dans lequel les élèves doivent trouver un mot de passe respectant certaines contraintes … liées au programme de SNT  (lycée, SNT)
- **[MathsMentales](https://mathsmentales.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/mathsmentales/mathsmentales.forge.apps.education.fr)] Pour travailler les automatismes et le calcul mental en mathématiques (école, collège, lycée)
- **[Cahier de vacances](https://coopmaths.fr/www/cahiers-de-vacances/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/coopmaths/cahier-de-vacances)] Destinés aux élèves qui vont entrer en seconde, en première ou en terminale, proposer un document libre et gratuit qui aide les élèves à entretenir en autonomie leur culture mathématique durant la trêve estivale (lycée, mathématiques)
- **[LireCouleur](https://lirecouleur.forge.apps.education.fr/weblc6/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/lirecouleur)] Ensemble d'outils destiné à aider les lecteurs débutants à décoder les mots en utilisant les principes de la lecture en couleur (école)
- **[Tableau](https://tableau.ensciences.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/thibaultgiauffret/tableau)] Boîte à outils en ligne pour les disciplines scientifiques vouée à être projetée au tableau ou à être utilisée par les élèves sur leur propre ordinateur/tablette (lycée, sciences)
- **[AutoBD](https://educajou.forge.apps.education.fr/autobd/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/educajou/autobd)] Un générateur en ligne de bandes dessinées (école, collège)
- **[CSE](https://cse.forge.apps.education.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/cse/cse.forge.apps.education.fr)] Un outil pour créer un moteur de recherche personnalisé à partir d'une liste de sites (école, collège, lycée)
- **[Seyes](https://educajou.forge.apps.education.fr/seyes/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/educajou/seyes)] Affiche une page quadrillée de type cahier d'écolier et permet d'y ajouter du texte en écriture cursive reliée (école)
- **[Face Privacy](https://faceprivacy.forge.apps.education.fr/app/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/faceprivacy/app)] Outil en ligne pour flouter les visages sur les photos (école, collège, lycée)
- **[La Console de LaForgeÉdu](https://docs.forge.apps.education.fr/console/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/docs/console)] Outil de suivi en temps réel de l'activité de la forge (école, collège, lycée)
- **[apiGeom](https://coopmaths.fr/apigeom/)** [[source](https://forge.aeif.fr/coopmaths/apiGeo)] Application en ligne de géométrie dynamique simple et léger développé par Coopmaths : "l'objectif n'est pas de concurrencer GeoGebra, sa particularité est le parti pris d'une géométrie à la française avec une interface épurée et une manipulation entièrement réalisée en Javascript" (collège, lycée, mathématiques)
- **[L'Atelier des problèmes](https://atelier.appenvie.fr/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/remi.gilger-ext/les-apps-maths-en-vie)] Une application de l'assocation M@ths en-vie pour s'entrainer à résoudre des problèmes : gratuit, progressif et structuré, suivi enseignant, aides tutorielles, du CP au CM2, oralisation des aides et énoncés (école, mathématiques)
- **[Edupyter](https://www.edupyter.net)** [[source](https://forge.apps.education.fr/edupyter)] Environnement de développement pour l'enseignement et l'apprentissage de Python. Edupyter peut être installé sur un disque dur ou une clé USB sans droits administrateur.
- **[Labomep](https://labomep.sesamath.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/sesamath/sesalab)] Plateforme développée par Sésamath permettant aux enseignants de proposer à leurs élèves des exercices d'apprentissage, d'entraînement, d'approfondissement et d'en suivre les résultats (école, collège, lycée, mathématiques)
- **[Instrumenpoche](https://instrumenpoche.sesamath.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/sesamath/instrumenpoche)] Outil développé par Sésamath permettant de créer et lire des animations d'outils de géométrie :règle, compas, équerre, rapporteur… (école, collège, lycée, mathématiques)
- **[MathGraph](https://www.mathgraph32.org/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/sesamath/mathgraph)] Logiciel libre de géométrie, d'analyse et de simulation multiplateforme développé par Yves Biton pour Sésamath (école, collège, lycée, mathématiques)
- **[SACoche](https://sacoche.sesamath.net/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/sesamath/sacoche)] Logiciel libre développé par Sésamath de suivi d'acquisition de compétences, pour évaluer par compétences et positionner sur le socle commun (école, collège, lycée)
- **[Cyber-Enquête, sur la piste du Hacker](https://cybersecurite.forge.apps.education.fr/cyber-enquete/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/cybersecurite/cyber-enquete)] Jeu en ligne de sensibilisation à la cybersécurité (collège, lycée)
- **[CodePM](https://codepm.forge.apps.education.fr/app/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/codepm/app)] Version améliorée de Scratch spécialement conçue pour iPad et intégrant des extensions utilisant l'intelligence artificielle pour offrir une expérience de programmation riche et interactive (école, collège, lycée)
- **[QRPrint](https://qrprint.forge.apps.education.fr/app/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/qrprint/app/)] Générateur de QR Code avec impression de grilles automatique PDF utile aux profs (collège, lycée)
- **[Combicast](https://combicast.forge.apps.education.fr/combicast/)** [[source](https://forge.apps.education.fr/combicast/combicast/)] Permet d'enregistrer des sons depuis un navigateur, de les réorganiser puis de les combiner pour n'en former qu'un et les télécharger (école, collège, lycée)

## Ressources éducatives libres

- Le site [Cours de philosophie et formations](https://eyssette.forge.apps.education.fr/cours/) [[source](https://forge.apps.education.fr/eyssette/cours/)] par le professeur de philisophie Cédric Eyssette
- Le site [Première NSI](https://cours-nsi.forge.apps.education.fr/premiere/) [[source](https://forge.apps.education.fr/cours-nsi/premiere)] par les professeurs de NSI Pascal Remy et Charles Poulmaire
- Le site [Terminale NSI](https://fjunier.forge.apps.education.fr/tnsi/) [[source](https://forge.apps.education.fr/fjunier/tnsi)] par le professeur de NSI Frédéric Junier
- Le site [Mon parcours devoirs faits](https://clg_v_vasarely.forge.apps.education.fr/devoirs-faits/mon-parcours/) [[source](https://forge.apps.education.fr/clg_v_vasarely/devoirs-faits)] par le professeur de mathématiques Cyril Iaconelli
- Le site [La TeXiothèque](https://lmdbt.forge.apps.education.fr/latexiotheque/) [[source](https://forge.apps.education.fr/lmdbt/latexiotheque)] par le professeur de mathématiques Cyril Iaconelli
- Le site [Exercices de génétique humaine](https://bio.forge.apps.education.fr/heredite/) [[source](https://forge.apps.education.fr/bio/heredite)] par le professeur de SVT Patrice Hardouin 
- Le site [CodEx : le code par les exercices](https://codex.forge.apps.education.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/codex/codex.forge.apps.education.fr)] par une communauté de professeurs qui enseignent SNT et NSI
- Le site [Enseigner la SNT](https://ressources.forge.apps.education.fr/snt/) [[source](https://forge.apps.education.fr/ressources/snt)] par une communauté de professeurs qui enseignent SNT
- Le site [Laboratoire de mathématiques Grothendieck](https://college-felicien-joly.forge.apps.education.fr/laboratoire-grothendieck/) [[source](https://forge.apps.education.fr/college-felicien-joly/laboratoire-grothendieck)] par les professeurs de mathématiques du collège Félicien Joly de Fresnes sur Escaut (59)
- Le site [Journée Académique Inspirante Moodle Éléa](https://drane-grenoble.forge.apps.education.fr/jaime/) [[source](https://forge.apps.education.fr/drane-grenoble/jaime)] par la DANE de Grenoble
- Le site [La Doctrine Technique](https://doctrine-technique-numerique.forge.apps.education.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/doctrine-technique-numerique)] par la DNE
- Le site [Lire en ligne Ada & Zangemann](https://ada-lelivre.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/nicolas-taffin-ext/ada-lelivre)] par Nicolas Taffin, en partenariat avec la DNE
- Le site [Visite virtuelle du lycée Emmanuel Mounier de Grenoble](https://lycee-mounier-grenoble.forge.apps.education.fr/visite-virtuelle/) [[source](https://forge.apps.education.fr/lycee-mounier-grenoble/visite-virtuelle)] par Bertrand Chartier
- Le site [snt.ababsurdo.fr](https://snt.ababsurdo.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/paternaultlouis/cours-2-snt)] par Louis Paternault : toute l'année de SNT, clef en main, sous licence CC-by-sa
- Le site [Sujets du Bac en LaTeX](https://bactex.cpierquet.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/pierquetcedric/sujets-bac-latex)] par le professeur de mathématiques Cédric Pierquet
- Le site [Ressources CPGE](https://antoine.crouzet.education/) [[source](https://forge.apps.education.fr/cpge)] par le professeur de mathématiques Antoine Crouzet
- Le site [Ressources numériques](https://num.forge.apps.education.fr/uporu/) [[source](https://forge.apps.education.fr/num/uporu)] par des enseignants du collègue Uporu
- Le site [Formation à LaForgeÉdu](https://nsinormandie.forge.apps.education.fr/2024-intro-forge/) [[source](https://forge.apps.education.fr/nsinormandie/2024-intro-forge)] par l'équipe du PCD NSI de l'académie de Normandie
- Le site [Manuels libres](https://lesmanuelslibres.region-academique-idf.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/drane-ile-de-france/les-manuels-libres)] par la région académique d'Île-de-France
- Le site [CyberSécurité](https://cybersecurite.forge.apps.education.fr/cyber/) [[source](https://forge.apps.education.fr/cybersecurite/cyber)] par les professeurs de NSI Pascal Remy et Charles Poulmaire
- Le site [Apprendre le Markdown en moins de 5 minutes](https://docs.forge.apps.education.fr/tutoriels/tutomd/) [[source](https://forge.apps.education.fr/docs/tutoriels/tutomd)] par Cyril Iaconelli & co

## Portails

- [Portail primaire de la Forge](https://primaire.forge.apps.education.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/primaire/primaire.forge.apps.education.fr)] ressources de la Forge des Communs Numériques Éducatifs utiles à l'école primaire, par Arnaud Champollion
- [Catalogue Markdown](https://markdown.forge.apps.education.fr/) [[source](https://forge.apps.education.fr/markdown/markdown.forge.apps.education.fr)] catalogue d'applications libres pour apprendre et exploiter Markdown, par Cyril Iaconelli
